傳媒人 林彥邦：高鐵鬧笑話 人龍不是排隊黨 不是鐵膠 是記者

記者淪排隊黨的真相（傳媒人 林彥邦）

昨晚起多間傳媒派人到西九站通宵排隊，以確保能買到車票在通車日進行採訪。王心義攝

高鐵通車在即鬧出笑話，在公開售票前三日，即星期五晚（9月7日）已經有人排隊買飛，撲飛熱潮堪比劉德華和黃子華，但原來這班人既不是排隊黨亦不是「鐵膠」，而是記者。

這笑話源於港鐵無法承諾，通車當日能安排傳媒上頭班車，連「內地口岸區」都不一定進得了。高鐵通車事關重大，傳媒唯有用自己的方法上車，就是排隊買飛，搞到全港傳媒雞犬不寧、怨聲載道。

表面看，是港鐵鬧出關公災難，但實際上，這場小風波切切實實揭露了高鐵的本質，就是割地。

港鐵當然不是甚麼傳媒之友，但過往對記者尚算客氣，要傳媒在售票處排三日隊才能上車採訪，絕不可能。

這當然不是港鐵突然愛上虐待記者，而是有心無力，因為港鐵根本無say。

港鐵在香港可以也文也武，但只要踏過內地口岸區那條分隔黃線，就任何事都要大陸「有關當局」批准，就算港鐵明知「記者要自行排隊買飛上車採訪」這事如何荒旦，如何不符合香港慣例，都是大陸說了算。

港鐵名義上負責「管理營運高鐵香港段」，實際上只是在「內地口岸區」外把守的看門犬，是否放人入屋，當然輪不到看門犬來決定。

特區政府亦和港鐵無異。

最佳例子莫過於9月4日凌晨在高鐵站舉行那場「不是儀式的儀式」，那反常的安排、事後急速發稿，到隔天林鄭月娥窘急而蹩腳的辯解，都看到主導的是不用理會外界觀感的廣東省政府，特首林鄭月娥和港府只是佈景板，事後負責補鑊。

種種事例都指向同一個事實，就是高鐵站那100萬平方呎已經徹底被割走，如「放記者上車採訪」般小事都半點容不得港方置啄，日後若事涉「國家安全」、「領土完整」之類，高鐵和內地口岸會被如何運用，應該不難想像。